\documentclass[11pt]{article}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm,amssymb}

\usepackage[%
     a4paper,%
     textwidth=19cm,%
     top=2cm,%
     bottom=2cm,%
     headheight=25pt,%
     headsep=12pt,%
     footskip=25pt]{geometry}%
\usepackage[frenchb]{babel}
%\usepackage{amsmath}

%\usepackage{amsfonts}
\parindent0pt
\usepackage{longtable}
\usepackage{color}
\input{commandes_anglais}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

{\large UPMC \hfill 1M004 Calcul matriciel \hfill 2016-2017}

\vskip -3mm
\noindent \textbf{\hrulefill}

\vskip 1mm

\centerline{
{\large Groupe PCGI 21.1 \hspace{1.7 cm} --- Contrôle du --- \hspace{3.5 cm}  13/03/2017}}


\vskip -2mm
\noindent \textbf{\hrulefill}



\vskip 2mm

\centerline{\textbf{Tout appareil \'electronique (calculatrices, t\'el\'ephones portables, etc.) est interdit}}

\vskip 2mm



{\sl  La pr\'esentation, la lisibilit\'e, l'orthographe, la
 qualit\'e de la r\'edaction, la clart\'e et la pr\'ecision des
 raisonnements entreront pour une part importante dans
 l'appr\'eciation des copies. En particulier, les r\'esultats non
 justifi\'es ne seront pas pris en compte. }


\vskip 3mm
\hrule

\vskip 3mm

\textbf{Questions du cours :} 
\begin{enumerate}
\item  Soit $A$ une matrice carrée. Donner la définition de la trace de $A$.
\item Donner la définition d'une matrice inversible.
\item  \emph{Vrai ou Faux:} (Si une assertion vous semble fausse, justifiez en exhibant un contre exemple).\\
 Soient $A \in \mathcal{M}_{m,n}(\R)$, $B \in \mathcal{M}_{n,p}(\R)$ et $C \in \mathcal{M}_{p,q}(\R)$
\begin{enumerate}
\item Multiplication matricielle est commutative, alors $AB = BA$.
\item La multiplication des matrices est associative, alors $(AB)C = A(BC)$.
\end{enumerate}
       
\end{enumerate}
\vskip 0.2cm
  \hrule
\vskip 2mm


 \noindent \textbf{Exercice 1 :}\\
 \begin{enumerate}
 \item Soient les matrices $$A = \begin{pmatrix} 0 & 2 & -1  \\ -2 & -1 & 2 \end{pmatrix}, \quad B = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1  \\ -1 &  1 & -2 \\ 
0 & 2 & 1 \end{pmatrix}, \quad C = \begin{pmatrix} -2 & 1  \\ 1 & 0\\ 
 0 & 2\end{pmatrix} .$$ Le produit $ABC$ est-il défini? Si oui, le calculer. Même question pour le produit $CAB$.
\item  Calculer $ Tr({}^t\!B B)$ et $Tr(B {}^t\!B)$. Que remarquez vous? Cette formule est-elle générale?\\ 

\end{enumerate}
\noindent \textbf{Exercice 2 :}\\
\begin{enumerate}
\item Soient les matrices $A$ et $B$ définies respectivement par
\begin{equation*}
A = 
\begin{pmatrix}
1&1&1\\
0&1&1\\
0&0&1
\end{pmatrix}
\quad \mbox{et} \quad B = A - I_3.
\end{equation*}
Calculer $B^n$ pour $n \in \mathbb{N}$ et en déduire $A^n$.
\item Calculer $A(3I_3 - 3A + A^2)$. Que pouvez vous en déduire?\\
\end{enumerate}
\textbf{Exercice 3 :}\\ 
\begin{enumerate}
\item On utilise $x$ molécules de $C_3H_6$ et $y$ molécules de $C_2H_4$ pour obtenir 4 molécules de $CH_4$. Trouver $x$ et $y$.\\
\item En utilisant la méthode d'elimination de Gauss, résoudre le système suivant:
$$\left\{\begin{array}{cccccccc}x&+&y&+&2z&=&5\\x&-&y&-&z&=&1\\x&&&+&z&=&3\end{array}\right.$$
\end{enumerate}
\noindent \textbf{Exercice 4 :}\\
Soit la matrice 
\begin{equation*}
A=
\begin{pmatrix}
2 &1& 1\\
1 &1 &1\\
1 &1& 2
\end{pmatrix}
\end{equation*}
 Montrer que la matrice $A$ est inversible. Calculer le déterminant de son inverse et calculer $A^{-1}$. 

\end{document}